\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large $4^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1990.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

Una clase tiene $25$ pupitres arreglados en un cuadro de $5\times5$. La maestra quiere cambiar el orden en que est\'{a}n sentados sus alumnos, moviendo a cada estudiante a un pupitre adyacente (uno adelante, uno atr\'{a}s, uno a la derecha o uno a la izquierda). Si es posible, diga c\'{o}mo hacerlo, si no es posible, d\'{e} la raz\'{o}n por la que no se puede hacer.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

Sean $ABC$ un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero inscrito en un c\'{i}rculo, $B'$ y $C'$ los puntos medios de los lados $CA$ y $AB$ respectivamente y $D$ una intersecci\'{o}n de la recta $B'C'$ con el c\'{i}rculo. Demuestre que $\dfrac{B'C'}{C'D}$ es la raz\'{o}n aurea (esto es: $\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$).

\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Considera los puntos correspondientes a parejas de n\'{u}meros naturales numerados como se indica en el siguiente diagrama:

% Diagrama

\textquestiondown A qu\'{e} pareja $(i,j)$ de n\'{u}meros naturales corresponde el n\'{u}mero $1990$?

\bigskip
\noindent \textbf{Problema D}.

Los n\'{u}meros $12$ y $60$ tiene la siguiente propiedad: si los multiplicamos, se obtiene un n\'{u}mero diez veces mayor que su suma, es decir:

\begin{center}
	$12\times60=720=10(12+60)$
\end{center}

Encuentre todas las parejas de n\'{u}meros naturales con la misma propiedad.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $4^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1990.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

Una clase tiene 25 pupitres arreglados en un cuadro de $5\times5$. La maestra quiere cambiar el orden en que est\'{a}n sentados sus alumnos, moviendo a cada estudiante a un pupitre adyacente (uno adelante, uno atr\'{a}s, uno a la derecha o uno a la izquierda). Si es posible, diga c\'{o}mo hacerlo, si no es posible, d\'{e} la raz\'{o}n por la que no se puede hacer.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Consideremos una coloraci\'{o}n de tipo ajedrez para el cuadrado de $5\times5$ con la esquina superior izquierda de color blanco. Tenemos entonces que cada estudiante en un cuadrado blanco cambiar\'{a} de lugar a un cuadrado negro y viceversa. Como hay $13$ cuadrados blancos y $12$ cuadrados negros, es imposible hacer este cambio, pues uno de los estudiantes en un cuadrado blanco no podr\'{a} cambiar de lugar.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $4^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1990.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

Sean $ABC$ un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero inscrito en un c\'{i}rculo, $B'$ y $C'$ los puntos medios de los lados $CA$ y $AB$ respectivamente y $D$ una intersecci\'{o}n de la recta $B'C'$ con el c\'{i}rculo. Demuestre que $\dfrac{B'C'}{C'D}$ es la raz\'{o}n aurea (esto es: $\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$).

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Sean $A'$ el punto medio $BC$, $O$ el circuncentro del tri\'{a}ngulo y $P$ el punto de intersecci\'{o}n de $AA'$ con $C'B'$. Considerando el tri\'{a}ngulo rectangulo $ABA'$, aplicando el \textit{Teorema de Pit\'{a}goras} obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	(A'B)^{2}+(AA')^{2}&=&(BA)^{2}\\
	(A'B)^{2}+(AA')^{2}&=&(2AA')^{2}\\
	(A'B)^{2}&=&4(AA')^{2}-(AA')^{2}\\
	(A'B)^{2}&=&3(AA')^{2}\\
	(A'B)&=&\sqrt{3}(AA')
\end{eqnarray*}
Este resultado lo usaremos mas adelante.

Por otro lado, dado que $ABC$ es un tri\'{a}ngulo equilatero, la altura $AA'$ es tambien mediana del tri\'{a}ngulo, y el circuncentro es tambien el centroide del tri\'{a}ngulo. De aqu\'{i} que corte en raz\'{o}n $\dfrac{1}{2}$ a la mediana $AA'$, y por tanto tenemos:
\begin{center}
	$AO=\dfrac{2}{3}AA'$
\end{center}

Por ser $C'$ y $B'$ puntos medios de los lados $AB$ y $AC$ (respectivamente), por el \textit{Primer Teorema inverso de Thales}, $C'B'$ es paralela a $BC$, de donde $C'P$ es paralela a $BA'$, de aqu\'{i} tenemos por el \textit{Primer Teorema de Thales} que:
\begin{center}
	$1=\dfrac{AC'}{C'B}=\dfrac{AP}{PA'}$
\end{center}
De aqui obtenemos que $AP=PA'$, es decir, $AP=\dfrac{1}{2}AA'$



\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $3^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Considera los puntos correspondientes a parejas de n\'{u}meros naturales numerados como se indica en el siguiente diagrama:

% Diagrama

\textquestiondown A qu\'{e} pareja $(i,j)$ de n\'{u}meros naturales corresponde el n\'{u}mero $1990$?

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:



\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $3^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema D}.

Los n\'{u}meros $12$ y $60$ tiene la siguiente propiedad: si los multiplicamos, se obtiene un n\'{u}mero diez veces mayor que su suma, es decir:

\begin{center}
	$12\times60=720=10(12+60)$
\end{center}

Encuentre todas las parejas de n\'{u}meros naturales con la misma propiedad.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:



\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}